苟且偷生及其他

世道人生：苟且偷生及其他（李怡） - 李怡

美國副總統彭斯在APEC的長篇講話，大陸有網民轉發了美國駐華大使館在網頁上的全文，和早些時候他在美國的演講一樣精采。

在講話中，彭斯批評中國的高關稅、國家配額、強制技術轉讓、盜竊智慧產權和大規模工業補貼所造成對美國的不公平貿易。他也指中國（一帶一路）向世界廣泛地區的政府提供基礎建設的不透明貸款，項目不可持續和品質低劣，並帶給所在國驚人債務。他警告亞太國家，債務及外國干涉有可能破壞所取得的一切成果的危險。

他說：「剝奪本國人民權利的政府往往也會侵犯其鄰國的權利。」

他在後段表示：「中國如果選擇尊重鄰國主權；開展自由、公平和對等的貿易；維護人權和自由，就能在我們關於印度—太平洋地區自由和開放的前景中佔有受尊敬的地位。美國人民並沒有更多的要求；中國人民和整個印度—太平洋地區應得的利益也不應該有任何折扣。」語義誠懇，哪裏是甚麼單邊主義？

習近平回應老調重彈地反對保護主義、單邊主義，大陸網民說：「能不能少點丟人現眼呢？」

✽✽✽

有人說：美國反華派有一個主張，就是西方聯合，與中國脫鈎。這與中國左傾路線講要自力更生的意思一樣，即與世界脫鈎。

✽✽✽

中國國際進博會交出成績單，共計簽訂了進口意向合同578.3億美金。只是「意向」，不一定落實。查查數據，2017年海關公佈的中國全年實際進口為18,190億美金。578.3億美金只是上年實際進口值的3.18%。用了吃奶的力，花了大把鈔票，更不計進博會期間黃浦江停航等民間損失，合同意向全部實現才佔全年實際進口的3.18%。這個大型活動純然是中國掌權者自瀆。可悲乎？

大陸網頁有兩張圖片對比，一張是一眾西方國家領袖參加紀念第一次世界大戰結束100周年的大合照，另一張是習近平身後一眾非洲國家領導者進入進博會的照片。有趣的是圖片說明，前者：談笑有鴻儒；後者：往來無白丁。

✽✽✽

「Marvel之父」、美國漫威大師Stan Lee日前以95歲高齡逝世，大陸網傳有人在美國問過Stan Lee一個問題：怎樣才能做出中國的超級英雄電影？漫威之父的回答是，「想想看中國這幾十年最大的恐懼和不安是甚麼，以及人民最嚮往卻無法實現的願望是甚麼，以想像力去達成它」。

大陸有一個帖文，題目是「苟且偷生」：「我們生活在一個無能為力的時代，我們對霧霾無能為力，我們對有毒食品無能為力，我們對留守兒童無能為力，我們對高昂的醫療費用無能為力，我們對自殺的老人無能為力……甚至，甚至對自已能說甚麼和不能說甚麼同樣無能為力。五千年文化只有四個大字，苟且偷生。」都是恐懼，都是不安，都無能為力，都是最卑微、最起碼卻全屬於無法實現的願望，哪有超級英雄可以救？對於都苟且偷生的人怎麼救？

不過，恐懼，無能為力，苟且偷生的，恐怕也不只是老百姓。

李怡

上一則
上一則
習彭交鋒 好勝者必遇其敵 (呂月)

下一則
下一則
早知今日，何必當初！ (李柱銘)